\section{Risikoabschätzung}

Schnittstelle Lotus Notes
Verkabelung

Standardrisiken für jedes Projekt:
a) Termin: Das Projekt wird nicht zum vereinbarten Termin abgeschlossen.
b) Qualität: Die vereinbarten Anforderungen werden nicht erfüllt.
c) Budget: Das Projekt wird teurer als geplant.

\begin{itemize}
\item Einzigartigkeit, das Projekt beinhaltet wenigstens einige Elemente, die noch nie zuvor so gemacht wurden.
\item Komplexität ist vielfach vorhanden, wie z.B. im technischen oder wirtschaftlichen Bereich, von den Schnittstellen her gesehen oder aber wegen der relationalen Einbindung eines Projektes.
\item Annahmen und Einschränkungen bzgl. der zukünftigen Entwicklung, sowohl ausgesprochen (offen) als auch implizit (versteck), die sich als falsch erweisen können.
\item Ziele, die die Maßnahmen nach sich ziehen und für den Erfolg eines Projektes maßgeblich sind, sind in der Regel fest definiert und manchmal auch widersprüchlich.
\item Menschen, wie z.B. die Projektteam-Mitglieder und das Management, Kunden, Lieferanten und Subunternehmer sind alle zu einem gewissen Maß unberechenbar.
\item Anforderungen der Stakeholder, Erwartungen und Ziele können sich verändern, überlappen oder manchmal auch widersprechen.
\item Veränderungen, denn jedes Projekt verändert und bewegt etwas aus der bekannten Gegenwart in eine unbekannte Zukunft hinein.
\item Umfeld, in dem jedes Projekt existiert, sowohl das interne organisatorische Umfeld als auch das externe Umfeld, in dem Veränderungen passieren können, die der Steuerung des Projektes entzogen sind.
\end{itemize}

\subsection{Risiko - Eintrittswahrscheinlichkeit - Schadenpotenzial}
\subsection{Risikomatrix}
\subsection{Vorbeugemaßnahmen}
\subsection{Korrekturmaßnahmen}